%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1.3cm]{geometry}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\begin{center}
  \textsc{Exercice}
\end{center}

On voudrait estimer la proportion de jeunes qui fument du cannabis. Pour encourager les sondés à répondre honnêtement, on utilise le protocole suivant.

Dans un chapeau, on place trois papiers indiscernables au toucher, sur lesquels est écrit respectivement :
\begin{itemize}
  \item Répondez \emph{Oui}.
  \item Répondez \emph{Non}.
  \item Avez vous fumé du cannabis plus de 10 fois au cours du dernier mois ?
\end{itemize}

Chaque personne interrogée tire alors un papier au hasard et, sans montrer le papier au sondeur, répond \emph{Oui} ou \emph{Non}.

Avec ce protocole, on interroge un échantillon représentatif de la population française de 900 jeunes de 17 ans, et on a abtenu 328 \emph{Oui} (le reste étant des \emph{Non}). On suppose que les élèves ont répondu honnêtement.

On appelle $c$ la proportion des jeunes qui consomment régulièrement du cannabis (plus de 10 fois au cours du dernier mois).

\begin{enumerate}
  \item L'arbre suivant modélise la situation. Compléter les probabilités manquantes (éventuellement en fonction de $c$).
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[grow=right, sloped]
        % Set the overall layout of the tree
        \tikzstyle{level 1}=[level distance=2.5cm, sibling distance=5ex]
        \tikzstyle{level 2}=[level distance=2.5cm, sibling distance=3ex]
        \node {}
        child {
          node[anchor=west]{\emph{Question}}
          child {
            node {Non}
            edge from parent node[midway, below]{$\ldots$}
          }
          child {
            node {Oui}
            edge from parent node[midway, above]{$\ldots$}
          }
          edge from parent node[midway, below]{$\ldots$}
        }
        child {
          node[anchor=west] {Répondez \emph{Non}}
          edge from parent node[midway, above]{$\ldots$}
        }
        child {
          node[anchor=west] {Répondez \emph{Oui}}
          edge from parent node[midway, above]{$\ldots$}
        };
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \item On appelle $P\left( O \right)$ la probabilité qu'un jeune pris au hasard réponde \emph{Oui} à ce protocole. Exprimer $P\left( O \right)$ en fonction de $c$.
  \item Quelle est la proportion de jeunes ayant répondu \emph{Oui} ? Pourquoi peut-on considérer que $P\left( O \right)$ est égal à cette proportion ?
  \item En déduire la proportion de jeunes consommant régulièrement du cannabis.
\end{enumerate}
\end{document}
